【利財筆記】50元以下買匯控 年賺10%機會大 (林本利)

恒生銀行（00011）日前公布業績，末期息連特別息豪派5.4元。消息一出，周一（22日）下午恒生股價隨即抽升，次日卻打回原形。林Sir認為，未來 兩三年恒生股價難以再進一步，相反匯豐控股（00005）股價已低殘至50元以下，未來兩三年可博反彈兩成升至60元機會大，連同股息，每年回報望有10%，已十分理想。

恒生周一中午公布2015年全年業績，大賺278.9億元，較去年大增82%；派中期息每股2.4元，因應去年出售大 部分興業銀行股權，更宣布派特別息每股3元。2015年全年每股派息合共8.7元，股息率升至6厘多。業績公布後，恒生當日下午立即急升，最高升上136 元。他慨嘆部分散戶周一不問價追貨，「末期息派5.4股息，但當日升了6元至7元仍照追。」

該股在周二及周三已打回原形，跌回130元左右。他分析有人可能會趁好消息在高位出貨，散戶周一在高位追入恒生，隨時接下火棒不自知。

林Sir過去數年都是恒生的捧場客，早在2010年已投資買恒生，平均買入價100元左右。但現在卻逆向思維，選擇人人看淡的恒生母行匯豐控股。

他分析，恒生出售興業銀行資產已是最後的好消息，扣除賣出興業的110多億元，恒生去年實賺167.5億元，市盈率達15倍，股息率實際只有4厘多，並沒有 5厘這麼高，「有些人見恒生大賺270多億元、股息率有6厘多便撲入去，不知道有百多億是賣興業賺的。恒生以後沒有興業銀行，業績一定只會倒退！」

恒生中港業務難向好

此外，恒生業務集中在香港和內地，他直言現在香港樓市成交萎縮，每月只有2000至3000宗，銀行按揭業務很難向好。恒生銀行副董事長兼行政總裁李慧敏、 即電盈前副主席袁天凡的妻子，她日前也承認，中國經濟下滑同時影響該行中港業務。她表明環球經濟充斥不明朗因素，2016年經營環境比去年更具挑戰。提起 袁天凡，不得不說他2000年趁併吞香港電訊消息，高價出售電盈股權大賺一筆。

林Sir着同學謹記，投資是向前看的，未來數年恒生業務要更進一步相當困難。投資銀行股，不如換馬到匯控，「我也趁高沽了部分恒生，賺到很多錢才轉買控。」

一如上期封面故事所說，匯控「五大惡行」已人所共知，包括銷售有毒產品、操縱LIBOR（倫敦銀行同業拆息）、操控外匯市場、洗黑錢及協助客戶逃稅，壞消息早盡出。「正因為匯控現已經夠差，所以才買！」

他說，匯控股價在過去近20年，僅2009年3月及4月低見40多元，股價最低跌至33元，其後數個月回升，最高見過90多元。「我不期望匯豐重返100元，只是期望未來幾年見返60元，不太過份吧？我也不期望每年派8厘息，即使每年減派至4厘，回報已經合理！」

匯控歐美業務有風險

若匯控由現時約50元回升至60元水平，即已回升兩成；再加上每年如有4厘股息，每年投資回報便有10%，符合林Sir投資股票的目的——未來兩三年內每年 賺10%，有六至七成機會做到便值得投資。「不排除匯控被大行玩到38元，若要輸，九成多人在50元以上入股輸得更慘。」林Sir自言並不貪心，未來兩三 年每年賺一成已足夠，大家可放長雙眼，看兩三年後他是否正確。

當然，他提醒投資匯控仍有不少風險，如歐美業務表現不濟，去年香港的稅前盈利 佔整個集團逾五成，卻要找香港來開源節流，而行政總裁歐智華（Stuart Gulliver）仍穩袋逾8,000萬港元年薪，十分可恥。林Sir說，匯控歐美業務雖不濟，但勝過恒生集中於中港地區，匯控風險相對分散。

此外，匯控年報亦有10多頁談到其官司的「手尾」。但林Sir不相信匯控會步德意志銀行後塵，德銀近期飽受COCO Bond困擾，股價下挫。德銀市值由2007年全盛5,000多億元，跌至近日約千多億元，市值已蒸發七成多。匯控則由2007年全盛時期的2萬多億元市 值，跌至市值剩下不足1萬億元，市值由高位下跌了五成多，「應該不會衰過德銀吧！」

最後比較盈利指標，恒生市值2,500億元，市帳率達1.75倍，即市價高於帳面值。相反匯控市值9,400多億元，市帳率僅0.64倍，低得可憐，100元購入的資產市值跌至只得60多元！

作者：林本利

前理工大學會計及金融學院副教授，港大社會科學學士及英國布理斯托大學經濟學博士，曾出版十多本經濟學教科書。退休後，創辦活道教育中心，開班教授理財之道、公共政策及經濟學。電郵︰im_focus@hket.com

撰文及資料整理：葉卓偉
2016年3月3日

這些專家吃屎吧.jpg

冥金？

我不期望匯豐重返100元，只是期望未來幾年見返60元，不太過份吧？

其實佢都算保守，起碼5仔係上過80蚊

林本利呀嘛， 呢條7頭咪教人睇bell curve 估底個條懵撚囉。

退休後，創辦活道教育中心，開班教授理財之道、公共政策及經濟學

我賺夠想幫其他人賺下，正一神棍一條，9UP當秘笈

個一刻佢咁講無錯架喎係無走個堆衰貪心